\input{preamble}

\title{EVN - Topologie}

\begin{document}
	\includecourse

	\maketitle

	\begin{exo}
		\textbf{Exercice page 32} 

		 \begin{itemize}
			 \item $E_1=\set{ ( x,y ) \in \R^2 \mid x^2+y^2<1 } $ 

			Soit $( x,y ) \in \R^2$ 

			\begin{align*}
				( x,y ) \in E_1 \iff& x^2+y^2<1\\
				\iff& \sqrt{x^2+y^2}<1 \quad \text{où $t  \longmapsto \sqrt{t}$  bijective
				sur $\R_+^*$}\\
				\iff& ( x,y ) \in \mathring{ B }( 0_{\R^2},1 )
			\end{align*}

			Conclusion : $E_1=\mathring{ B }( 0_{\R^2} ,1)$ 

			\Conclusion : $E_1$ ouvert de $( \R^2, \norme{ \cdot } )$
			
			\item $E_2=\set{ ( x,y )\in \R^2 \mid 0 \le x \le y } $ 

			Soit une suite $( ( x_n, y_n ) )_{n}$ de $E_2$ convergente vers $(
			l_1,l_2 ) \in ( \R^2,\norme{ \cdot  }_\infty )$ 

			Soit $\epsilon > 0$. $\exists n_0 \in \N$

			$\forall n \in \N, n\ge n_0 \implies \norme{ ( x_n,y_n )-( l_1,l_2 ) }_\infty
			< \epsilon$

			C'est à dire : $\max( \abs{ x_n-l_1 }, \abs{ x_n-l_2 } ) < \epsilon$ 

			Nécessairement :

			$\forall n \in \N, n\ge n_0 \implies
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				\abs{ x_n-l_1 }<\epsilon\\
				\abs{ y_n-l_2 }<\epsilon
			\end{NiceMatrix}
			\right.$

			C'est à dire :
			$\forall n \in \N, n\ge n_0 \implies
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				\lim_{n \to +\infty} x_n=l_1\\
				\lim_{n \to +\infty} y_n=l_2
			\end{NiceMatrix}
			\right.$

			Or : $0\le x_n\le y_n$ 

			Donc : $0\le l_1\le l_2$ par le théorème des gendarmes

			Donc : $( l_1,l_2 ) \in E_2$ 

			\Conclusion : $E_2$ fermé de $( \R^2, \norme{ \cdot  }_\infty )$

			\item $E_3=\set{ ( x,y ) \in \R^2  \mid \abs{ x }<1, \abs{ y }\le y } $

			Dans $( \R^2, \norme{ \cdot  }_\infty )$, montrons que : $\mathring{ B }(
			0_{\R^2},1) \subsetneq E_3 \subsetneq \overline{B( 0_{\R^2},1 )}$

			Soit $( x,y )\in \R^2$ 
			\begin{align*}
				( x,y )\in \mathring{ B }( 0_{\R^2},1 ) \iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					\abs{ x }<1\\
					\abs{ y }<1
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\donc&
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					\abs{ x }<1\\
					\abs{ y }\le 1
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\donc& ( x,y ) \in E_3
			\end{align*}
			On a montré : $\mathring{ B }( 0_{\R^2},1)\subset E_3 $

			De plus : $( 0,1 ) \not\in \mathring{ B }( 0_{\R^2},1 )$ et $( 0,1 ) \in E_3$ 

			C'est à dire : $\mathring{ B }( 0_{\R^2},1 )\subsetneq E_3$
			\begin{align*}
				( x,y ) \in \R^3 \iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					\abs{ x }<1\\
					\abs{ y }<1
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\donc&
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					\abs{ x }\le 1\\
					\abs{ y }\le 1
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\donc&  ( x,y ) \in \overline{B( 0_{\R^2},1 )}
			\end{align*}
			On a montré : $E_3 \subset \overline{B( 0_{\R^2},1 )}$ 

			De plus : $( 1,0 ) \not\in E_3$ et $( 1,0 ) \in \overline{B( 0_{\R^2},1 )}$

			C'est à dire : $ E_3\subsetneq \mathring{ B }( 0_{\R^2},1 )$

			Conclusion :
			\begin{align*}
				\mathring{ B }( 0_{\R^2},1 )\subsetneq E_3 \subsetneq \overline{B(
				0_{\R^2},1 )}
			\end{align*}
			$E_3$ n'est pas le plus petit fermé contenant $\mathring{ B }( 0_{\R^2},1 )$ 

			Donc $E_3$ n'est pas fermé

			$E_3$ n'est pas le plus grand ouvert contenu dans $\overline{B}( 0_{\R^2},1 )$ 

			Donc $E_3$ n'est pas ouvert

			\Conclusion : $E_3$ n'est ni ouvert, ni fermé

		\item $F_1=\set{ ( x,y )\in \R^2  \mid 0 < \abs{ x-1 }<1 } $ 

			Soit $( x,y )\in \R^2$ 
			\begin{align*}
				( x,y )\in F_1 \iff& 0 < \abs{ x-1 }<1 \et y \in \R\\
				\iff& x \in \intervalleof{0}{1}\cup  \intervalleoo{1}{2} \et y \in \R\\
				\iff& ( x,y )\in \intervalleoo{0}{1} \cup \intervalleoo{1}{2} \times \R
			\end{align*}
			Conclusion : $F_1=( \intervalleoo{0}{1}\times \R )\cup (
			\intervalleoo{1}{2}\times \R )$

			Soit 
			\begin{align*}
				f: \R^2 &\longrightarrow \R \\
				( x,y ) &\longmapsto x 
			.\end{align*}

			$f$ est linéaire donc continue sur $\R^2$ (à prouver seul). On a :
			\begin{align*}
				F_1&= ( \intervalleoo{0}{1}\times \R )\cup (
			\intervalleoo{1}{2}\times \R ) \\
				   &= \set{ ( x,y ) \in \R^2  \mid f( x,y ) \in \intervalleoo{0}{1} } \cup
				   \set{ ( x,y )\in \R^2 \mid f( x,y ) \in \intervalleoo{1}{2} }  \\
				   &= f^{-1}( \intervalleoo{0}{1} )\cup f^{-1}( \intervalleoo{1}{2} )
			\end{align*}
			Les parties $\intervalleoo{0}{1}$ et $\intervalleoo{1}{2}$ sont des ouverts de
			$( \R, \abs{ \cdot  } )$ 

			Par continuité de $f$, $f^{-1}( \intervalleoo{0}{1} )$ et $f^{-1}(
			\intervalleoo{1}{2} )$ sont des ouverts de $( \R^2, \norme{ \cdot  } )$ 

			\Conclusion : $F_1$ est ouvert de $( \R^2, \norme{ \cdot  } )$ comme union de deux ouverts.

			\item $F_2=\set{ ( x,y )\in \R^2  \mid 0 < \abs{ x-1 }\le 1 } $ 

			Soit $( x,y  )\in  \R^2$ 
			\begin{align*}
				( x,y )\in \R^2 \iff& 0 < \abs{ x-1 }\le 1 \et y \in \R\\
				\iff& x \in \intervallefo{0}{1} \cup \intervalleof{1}{2} \et y \in \R\\
				\iff& ( x,y ) \in \intervallefo{0}{1}\cup \intervalleof{1}{2}\times \R
			\end{align*}
			Conclusion : $F_2=\intervallefo{0}{1}\cup \intervalleof{1}{2}\times \R$ 
			\begin{align*}
				F_2&=  \intervallefo{0}{1}\times \R \cup \intervalleof{1}{2}\times \R  \\
				   &= \set{ ( x,y ) \in \R^2  \mid f( x,y ) \in \intervallefo{0}{1} } \cup
				   \set{ ( x,y ) \in \R^2  \mid f( x,y ) \in \intervalleof{1}{2} }  \\
				   &= f^{-1}( \intervallefo{0}{1} )\cup f^{-1}( \intervalleof{1}{2} )
			\end{align*}
			Dans $\R^2, F_2$ est l'union disjointe de deux parties de $( \R, \abs{ \cdot
			} )$ chacune ni ouverte ni fermée

			\Conclusion : $F_2$ est une partie ni ouverte ni fermée de $\R^2$.

			\item $F_3=\set{ ( x,y )\in \R^2 \mid 0 \le \abs{ x-1 }<1 } $ 

			Soit $( x,y  )\in  \R^2$ 
			\begin{align*}
				( x,y )\in \R^2 \iff& 0 \le  \abs{ x-1 }\le 1 \et y \in \R\\
				\iff& x \in \intervalleoo{0}{2} \et y \in \R\\
				\iff& ( x,y ) \in \intervalleoo{0}{2}\times \R
			\end{align*}
			Conclusion : $F_3=\intervalleoo{0}{2}\times \R$ 
			\begin{align*}
				F_3&= \set{ ( x,y ) \in \R^2  \mid 0 \le \abs{ x-1 } \le 1 } \\
				   &= \set{ ( x,y )\in \R^2  \mid f( x,y ) \in \intervalleoo{0}{2} }  \\
				   &= f^{-1}( \intervalleoo{0}{2}	)
			\end{align*}
			Or $f$ est continue, donc l'image réciproque d'un ouvert est un ouvert, en
			particulier $f^{-1}( \intervalleoo{0}{2} )$ 

			\Conclusion : $F_3$ est un ouvert de $\R^2$, quelque soit la norme choisie
			sur $\R^2$.

			\item $G_1=\set{ ( x,y )\in \R^2  \mid x,y \in \Q } $ 

			$G_1$ est l'ensemble des couples à composantes rationnelles

			Soit $n \in \N^*$ 
			\begin{align*}
				u_n = \left( 0, \left( 1+\frac{1}{n} \right)^n \right) \in G_1
			\end{align*}
			Nommons :
			\begin{align*}
				l &= ( 0,e )\in \R^2 \setminus G_1 \\
				\norme{ u_n-l }_\infty &= \abs{ \left( 1+\frac{1}{n} \right)^n -e }\\
				\lim_{n \to +\infty} \norme{ u_n-l }_\infty &= 0
			\end{align*}
			Conclusion : $( u_n )_n \subset G_1$ et $\lim u_n = l \not\in G_1$ 

			Donc $G_1$ n'est pas une partie fermée de $\R^2$

			$( 0,0 ) \in G_1$. Construisons un voisinage de $( 0,0 )$.

			Ici, tout simplement une boule ouverte centrée en $( 0,0 )$

			Soit $\epsilon > 0$. $\exists n \in \N, ( 0, \frac{\pi}{n} ) \in \mathring{ B
			}( 0_{\R^2},\epsilon )$ 

			On résout $n>\frac{\pi}{\epsilon}$. L'entier immédiatement supérieur à
			$\frac{\pi}{\epsilon}$ est : $\lfloor \frac{r}{\epsilon} \rfloor + 1$

			Or $\frac{\pi}{n} \not\in \Q$ donc $\mathring{ B }( 0_{\R^2},\epsilon ) \cap 
			\complement^{ G_1} \neq 0$ 

			Donc $G_1$ n'est pas un voisinage de chacun de ses éléments.

			Donc $G_1$ n'est pas une partie ouverte de $\R^2$

			\Conclusion : $G_1$ n'est ni fermée, ni ouverte

			\item $G_2$ est l'ensemble des des couples à composantes non rationnelles

				Soit $n \in \N^*$. $v_n = ( \frac{\pi}{n}, \frac{\pi}{n} ) \in G_2$ 

				Nommons :  
				\begin{align*}
					\lambda &= ( 0,0 )\not\in G_2 \\
					\norme{ v_n-\lambda }_\infty &= \frac{\pi}{n} \\
					\lim_{n \to +\infty} \norme{ v_n-\lambda }_\infty &= 0
				\end{align*}
				Donc : $( v_n )_n \subset G_2$ et $\lim v_n = \lambda \not\in G_2$ 

				Conclusion : $G_2$ n'est pas une partie fermée de $\R^2$

				$( \pi,\pi )\in G_2$. Construisons un voisinage de $( \pi,\pi )$.

				Ici, tout simplement une boule ouverte centrée en $( \pi,\pi )$ 

				Considérons la suite rationnelle des troncatures de $\pi$.
				\begin{align*}
					x_0&= 3 \\
					x_1&= 3.1 \\
					x_2&= 3.14 \\
					x_3&= 3.3141 \\
					\forall n \in \N, x_n &= \frac{\lfloor 10^n \pi \rfloor}{10^n}
				\end{align*}
				La suite $( x_n )_n$ est positive, croissante et majorée par $\pi$.

				Montrons que la suite rationnelle $( ( x_n, x_n ) )_n$ converge vers $(
				\pi,\pi )$. Fixons $\epsilon > 0$.

				Déterminons un rang $n_0$ à partir duquel les termes appartiennent à
				$\mathring{ { B }( ( \pi,\pi ), \epsilon ) }$ 

				Soit $n \in \N$. 
				\begin{align*}
					&\lfloor 10^n \pi \rfloor \le 10^n \pi < \lfloor 10^n \pi \rfloor + 1\\
					\iff& x_n \le \pi < x_n + 10^{-n}\\
					\iff& 0 \le \pi -x_n < 10^{-n}\\
					\iff& 0\le \norme{ ( \pi,\pi )-( x_n,x_n ) }_\infty < 10^{-n}\\
					\iff& ( x_n,x_n ) \in \mathring{ B }( ( \pi,\pi ), 10^{-n} ) \text{
					dans } ( \R^2, \norme{ \cdot  }_\infty )\\
				\end{align*}
				Il suffit de choisir $n$ tel que : $10^{-n} < \epsilon$.

				Ce qui équivaut à : $n \ge - \frac{\ln(\epsilon)}{\ln(10)}$ 

				Posons : $n_0=\left \lfloor -\frac{\ln(\epsilon)}{\ln(10)}\right \rfloor +
				1$

				Donc $G_2$ n'est pas un voisinage de chacun de ses éléments

				Donc $G_2$ n'est pas une partie ouverte de $\R^2$.

				\Conclusion : $kG_2$ n'est ni fermée, ni ouverte
		\end{itemize}
	\end{exo}
\end{document}
